\documentclass[Relazione.tex]{subfiles}


\begin{document}
 
\section{Esercizio 3}
In questo esercizio si è implementato il metodo del simplesso per la ricerca del minimo di alcune funzioni di test. Questo metodo prevede la creazione di un oggetto $(N + 1)$ dimensionale, con $N$ dimensione del dominio della funzione, che si muove iterativamente nel dominio della funzione, cercandone il minimo. Il simplesso si muove seguendo 4 movimenti elementari: riflessione, espansione, contrazione e ridefinizione. Ad ogni step dell'algoritmo la funzione viene valutata nei vertici del simplesso e si crea un nuovo simplesso seguendo il movimento che dà il risultato migliore. Il metodo del simplesso non garantisce di trovare sempre il minimo globale di una funzione perchè è molto sensibile all'inizializzazione dei suoi vertici e potrebbe convergere in un minimo locale. Soprattuto con funzioni molto piatte il metodo del simplesso non è molto efficiente: viene qui testato su una serie di funzioni di test che vengono utilizzate come standard per i test degli algoritmi di minimizzazione. 

\subsection{Implementazione del simplesso in Python}
L'implementazione è stata eseguita in Python. Il simplesso viene rappresentato da una classe \verb+Simplex+ che racchiude i principali metodi necessari per lo svolgimento dell'algoritmo. La classe mantiene in memoria la posizione dei vertici del simplesso e il valore della funzione in questi punti, permettendo di trovare il simplesso successivo attraverso i movimenti previsti. 

\begin{minted}[
frame=lines,
framesep=2mm,
fontsize=\footnotesize,
baselinestretch=1,
linenos]{python}
from math import *
import numpy as np
import random

class Simplex:
	     
	 def __init__(self, vertices, params, function, values = np.zeros(3), transf = ""):
	     self.vertices = vertices        
	     self.values = values
	     # initialize ordering
	     self.ord_vs = np.argsort(self.values)
	     self.cm = 0.5*(self.vertices[self.ord_vs[0]]+self.vertices[self.ord_vs[1]])
	     self.params = params
	     self.transformation = transf
	     self.f = function
	     
	 def get_centroid(self):
	     centr = np.sum(self.vertices, axis=0) / 3
	     return centr, self.f(centr[0], centr[1])
	 
	 def get_figure(self):
	     codes = [Path.MOVETO, Path.LINETO,Path.LINETO,  Path.CLOSEPOLY ]
	     return Path(np.append(self.vertices, [self.vertices[0]], axis=0), codes)
	 
	 def get_best(self):
	     ''' This method return the best vertex of 
	     the simplex and it's value '''
	     return self.vertices[self.ord_vs[0]], self.values[self.ord_vs[0]]
	     
	 def redefine_worst_vertex(self, new_vertex, new_value, transformation):
	     return Simplex(
	         vertices = np.append(np.delete(self.vertices, self.ord_vs[2], axis=0)
	                              ,[new_vertex], axis= 0),
	         params = self.params,
	         values   = np.append(np.delete(self.values, self.ord_vs[2], axis=0),
	         					 [new_value], axis = 0),
	         transf = transformation,
	         function = self.f
	     )
	     
	 def evaluate(self):
	     '''This function evaluate the simplex vertices and orders them'''
	     self.values =  self.f(self.vertices[:,0], self.vertices[:,1])
	     self.ord_vs = np.argsort(self.values)
	     #set the center of mass of the two best vertices
	     self.cm = 0.5*(self.vertices[self.ord_vs[0]] + self.vertices[self.ord_vs[1]])
	     return self.values, self.ord_vs
	 
	 
	 def reflect_and_expand(self):
	     ''' Reflect the worst vertex and try to expand the simplex'''
	     refl_vert = self.cm + self.params["reflect"]*
	     			(self.cm-self.vertices[self.ord_vs[2]])
	     refl_value = self.f(refl_vert[0], refl_vert[1])
	     # new array of values, excluding the worst vertex
	     if refl_value > self.values[self.ord_vs[2]]:
	         # worst than best two elements
	         return None
	     elif refl_value < self.values[self.ord_vs[1]] 
	     				and refl_value > self.values[self.ord_vs[0]]:
	         # This is the new best simplex
	         return self.redefine_worst_vertex(refl_vert, refl_value, "reflect")
	     elif refl_value < self.values[self.ord_vs[0]]:
	         # we try to expand
	         expand_vert = self.cm + self.params["expand"]*
	         			(self.cm-self.vertices[self.ord_vs[2]])
	         expand_value = self.f(expand_vert[0], expand_vert[1])
	         if expand_value > refl_value:
	             # the expansion is even better
	             return self.redefine_worst_vertex(expand_vert, expand_value, "expand")
	         else:
	             # return the simplex with only reflection
	             return self.redefine_worst_vertex(refl_vert, refl_value, "reflec")
	         
	         
	 def contract(self):
	     ''' Contract the the third vertex towards the worst one'''
	     contract_vert = self.cm + self.params["contract"]*
	     			(self.vertices[self.ord_vs[2]] - self.cm)
	     contract_value = self.f(contract_vert[0], contract_vert[1])
	     # check if the contracted vertex if better than worst one
	     if contract_value < self.values[self.ord_vs[2]]:
	         return self.redefine_worst_vertex(contract_vert, contract_value, "contract")
	     else: 
	         return None
	     
	 
	 def redefine(self):
	     ''' Redefine the simplex towards the best vertex '''
	     best = self.vertices[self.ord_vs[0]]
	     new_v1 = best + self.params["redefine"]*( self.vertices[self.ord_vs[1]] - best)
	     new_v2 = best + self.params["redefine"]*( self.vertices[self.ord_vs[2]] - best)
	     new_value1 = self.f(new_v1[0], new_v1[1])
	     new_value2 = self.f(new_v2[0], new_v2[1])
	     #print(best, self.vertices[self.ord_vs[1]], new_v1)
	     return Simplex(
	         vertices = np.array([self.vertices[self.ord_vs[0]], new_v1, new_v2]),
	         params = self.params,
	         values = np.array([self.values[self.ord_vs[0]], new_value1, new_value2]),
	         transf = "redefine",
	         function = self.f
	     )
	         
	 def __repr__(self):
	     return "Vertices: {} \nValues: {}\nOrder: {}".format(
	     		self.vertices, self.values, self.ord_vs)
\end{minted}
 
Vengono definite le funzioni da minimizzare come funzioni \verb+numpy+ che possono essere passate alla classe \verb+Simplex+.
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}1}]:} \PY{k}{def} \PY{n+nf}{f\PYZus{}easom}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{y}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{k}{return} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{cos}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{n}{cos}\PY{p}{(}\PY{n}{y}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{n}{exp}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{pi}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{+} \PY{p}{(}\PY{n}{y}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{pi}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
        \PY{k}{def} \PY{n+nf}{f\PYZus{}goldestein}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,}\PY{n}{y}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{k}{return} \PY{n}{exp}\PY{p}{(}\PY{l+m+mf}{0.5}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{+}\PY{n}{y}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{25}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{o}{+}\PY{p}{(}\PY{n}{sin}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{4}\PY{o}{*}\PY{n}{x}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{3}\PY{o}{*}\PY{n}{y}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{4}
                    \PY{o}{+}\PY{l+m+mf}{0.5}\PY{o}{*}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{x}\PY{o}{+}\PY{n}{y}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}
        \PY{k}{def} \PY{n+nf}{f\PYZus{}bokin}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,}\PY{n}{y}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{k}{return} \PY{l+m+mi}{100}\PY{o}{*}\PY{n}{sqrt}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{abs}\PY{p}{(}\PY{n}{y}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mf}{0.01}\PY{o}{*} \PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{o}{+}\PY{l+m+mf}{0.01}\PY{o}{*} \PY{n+nb}{abs}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{o}{+}\PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{)}
        \PY{k}{def} \PY{n+nf}{f\PYZus{}booth}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{y}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{k}{return} \PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{o}{+}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{y}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{+} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{o}{*}\PY{n}{x} \PY{o}{+} \PY{n}{y} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{)}\PY{o}{*}\PY{o}{*}\PY{l+m+mi}{2}
        
        \PY{n}{vf\PYZus{}easom} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{vectorize}\PY{p}{(}\PY{n}{f\PYZus{}easom}\PY{p}{)}
        \PY{n}{vf\PYZus{}goldestein} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{vectorize}\PY{p}{(}\PY{n}{f\PYZus{}goldestein}\PY{p}{)}
        \PY{n}{vf\PYZus{}bokin} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{vectorize}\PY{p}{(}\PY{n}{f\PYZus{}bokin}\PY{p}{)}
        \PY{n}{vf\PYZus{}booth} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{vectorize}\PY{p}{(}\PY{n}{f\PYZus{}booth}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

\subsubsection{Convergenza del simplesso}
E' necessario un criterio di stop per l'algoritmo. Si calcola il baricentro del simplesso e il valore della funzione in quel punto e si ferma l'algoritmo se la variazione relativa della posizione del baricentro o del valore della funzione tra uno step e l'altro è inferiore a una precisione prestabilita.


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}2}]:} \PY{k}{def} \PY{n+nf}{err\PYZus{}relative}\PY{p}{(}\PY{n}{old}\PY{p}{,} \PY{n}{new}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{n}{old\PYZus{}l} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{power}\PY{p}{(}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{sum}\PY{p}{(}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{power}\PY{p}{(}\PY{n}{old}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{,}\PY{l+m+mf}{0.5}\PY{p}{)}
            \PY{n}{err} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{power}\PY{p}{(}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{sum}\PY{p}{(}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{power}\PY{p}{(}\PY{n}{old} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{new}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{,}\PY{l+m+mf}{0.5}\PY{p}{)}
            \PY{k}{return} \PY{n}{err} \PY{o}{/} \PY{n}{old\PYZus{}l}
\end{Verbatim}

La funzione \verb+process_simplex+ esegue i movimenti del simplesso e controlla il criterio di stop utilizzando una soglia di precisione fornita come parametro. Anche la funzione e i vertici iniziali per il simplesso devono essere forniti come parametri. 
    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}3}]:} \PY{k}{def} \PY{n+nf}{process\PYZus{}simplex}\PY{p}{(}\PY{n}{initial\PYZus{}vertices}\PY{p}{,} \PY{n}{function}\PY{p}{,} \PY{n}{precision}\PY{p}{,} 
      \PY{n}{params}\PY{o}{=}\PY{p}{\PYZob{}}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{reflect}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{:} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{expand}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{:}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{,} \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{contract}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{:}\PY{l+m+mf}{0.5}\PY{p}{,} \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{redefine}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{:} \PY{l+m+mf}{0.5}\PY{p}{\PYZcb{}}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{c+c1}{\PYZsh{} Create the first simplex}
            \PY{n}{s} \PY{o}{=} \PY{n}{Simplex}\PY{p}{(}\PY{n}{initial\PYZus{}vertices}\PY{p}{,} \PY{n}{params}\PY{p}{,} \PY{n}{function}\PY{p}{,} \PY{n}{transf}\PY{o}{=}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{initial}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}} \PY{p}{)}
            \PY{c+c1}{\PYZsh{} First evaluation}
            \PY{n}{s}\PY{o}{.}\PY{n}{evaluate}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
            \PY{c+c1}{\PYZsh{} Get the centroid to control the precision}
            \PY{n}{centroid}\PY{p}{,} \PY{n}{value\PYZus{}centroid} \PY{o}{=} \PY{n}{s}\PY{o}{.}\PY{n}{get\PYZus{}centroid}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
            \PY{c+c1}{\PYZsh{} Save the intermediate steps}
            \PY{n}{simplexes} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{n}{s}\PY{p}{]}
            
            \PY{k}{while}\PY{p}{(}\PY{k+kc}{True}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                \PY{n}{s2} \PY{o}{=} \PY{n}{s}\PY{o}{.}\PY{n}{reflect\PYZus{}and\PYZus{}expand}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
                \PY{k}{if} \PY{o+ow}{not} \PY{n}{s2}\PY{p}{:}
                    \PY{n}{s2} \PY{o}{=} \PY{n}{s}\PY{o}{.}\PY{n}{contract}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
                    \PY{k}{if} \PY{o+ow}{not} \PY{n}{s2}\PY{p}{:}
                        \PY{n}{s2} \PY{o}{=} \PY{n}{s}\PY{o}{.}\PY{n}{redefine}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
                \PY{n}{simplexes}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{s2}\PY{p}{)}
                \PY{n}{s} \PY{o}{=} \PY{n}{s2}
                \PY{n}{new\PYZus{}centroid}\PY{p}{,} \PY{n}{new\PYZus{}value\PYZus{}centroid} \PY{o}{=} \PY{n}{s}\PY{o}{.}\PY{n}{get\PYZus{}centroid}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
                \PY{k}{if}  \PY{n+nb}{abs}\PY{p}{(}\PY{n}{new\PYZus{}value\PYZus{}centroid} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{value\PYZus{}centroid}\PY{p}{)}\PY{o}{/}\PY{n+nb}{abs}\PY{p}{(}\PY{n}{value\PYZus{}centroid}\PY{p}{)}
                            \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n}{precision}\PY{p}{:}
                    \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Function precision limit}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
                    \PY{k}{break}
                \PY{k}{if} \PY{n}{err\PYZus{}relative}\PY{p}{(}\PY{n}{centroid}\PY{p}{,} \PY{n}{new\PYZus{}centroid}\PY{p}{)} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n}{precision}\PY{p}{:}
                    \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Movement step limit}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
                    \PY{k}{break}
                \PY{n}{centroid} \PY{o}{=} \PY{n}{new\PYZus{}centroid}
                \PY{n}{value\PYZus{}centroid} \PY{o}{=} \PY{n}{new\PYZus{}value\PYZus{}centroid}
            \PY{k}{return} \PY{n}{simplexes}    
\end{Verbatim}
La funzione restituisce la lista dei simplessi esplorati. 

    \hypertarget{visualization}{%
\subsection{Visualizzazione}\label{visualization}}

Il seguente codice è stato utilizzato per visualizzare la convergenza del simplesso con minime modifiche per ogni diversa funzione. Si è utilizzata la libreria python \verb+matplolib+ per visualizzare i contourplots delle funzioni. 

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}4}]:} \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{pyplot} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{plt}
         \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{mpl}
         \PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{path} \PY{k}{import} \PY{n}{Path}
         \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{cm} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{cm}
         \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{mlab} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{mlab}
         \PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{mpl\PYZus{}toolkits}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{mplot3d} \PY{k}{import} \PY{n}{Axes3D}
         \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{patches} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{patches}
         \PY{c+c1}{\PYZsh{}matplotlib graphics settings}
         \PY{n}{mpl}\PY{o}{.}\PY{n}{rc}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{figure}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{titlesize}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{30}\PY{p}{)}
         \PY{n}{mpl}\PY{o}{.}\PY{n}{rc}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{axes}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{labelsize}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{18}\PY{p}{)}
         \PY{n}{mpl}\PY{o}{.}\PY{n}{rc}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{axes}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{grid}\PY{o}{=}\PY{k+kc}{True}\PY{p}{)}
         \PY{n}{mpl}\PY{o}{.}\PY{n}{rc}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{grid}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{linestyle}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{:}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{mpl}\PY{o}{.}\PY{n}{rc}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{legend}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{fontsize}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{20}\PY{p}{)}
         \PY{n}{mpl}\PY{o}{.}\PY{n}{rc}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{figure}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{figsize}\PY{o}{=}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{12}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{8}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}5}]:} \PY{n}{x} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{linspace}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{500}\PY{p}{)}
         \PY{n}{y} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{linspace}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{500}\PY{p}{)}
         \PY{n}{X}\PY{p}{,} \PY{n}{Y} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{meshgrid}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{y}\PY{p}{)}
         \PY{n}{z} \PY{o}{=} \PY{n}{vf\PYZus{}easom}\PY{p}{(}\PY{n}{X}\PY{p}{,} \PY{n}{Y}\PY{p}{)}
         \PY{c+c1}{\PYZsh{}Si processa il simplesso iniziale}
         \PY{n}{initial\PYZus{}vertices} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{p}{[}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{]}\PY{p}{,}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{,}\PY{l+m+mf}{1.5}\PY{p}{]}\PY{p}{,}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
         \PY{n}{s} \PY{o}{=} \PY{n}{process\PYZus{}simplex}\PY{p}{(}\PY{n}{initial\PYZus{}vertices}\PY{p}{,} \PY{n}{vf\PYZus{}easom}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{1e\PYZhy{}15}\PY{p}{)}
         \PY{n}{fig} \PY{o}{=} \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{figure}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
         \PY{n}{ax} \PY{o}{=} \PY{n}{fig}\PY{o}{.}\PY{n}{add\PYZus{}subplot}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{111}\PY{p}{)}
         \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{len}\PY{p}{(}\PY{n}{s}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
             \PY{n}{patch} \PY{o}{=} \PY{n}{patches}\PY{o}{.}\PY{n}{PathPatch}\PY{p}{(}\PY{n}{s}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{get\PYZus{}figure}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{,}\PY{n}{facecolor}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{none}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{lw}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
             \PY{n}{ax}\PY{o}{.}\PY{n}{add\PYZus{}patch}\PY{p}{(}\PY{n}{patch}\PY{p}{)}
         \PY{n}{CS} \PY{o}{=} \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{contour}\PY{p}{(}\PY{n}{X}\PY{p}{,} \PY{n}{Y}\PY{p}{,} \PY{n}{z}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{30}\PY{p}{,}\PY{n}{cmap}\PY{o}{=}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{jet}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{CB} \PY{o}{=} \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{colorbar}\PY{p}{(}\PY{n}{CS}\PY{p}{,} \PY{n}{shrink}\PY{o}{=}\PY{l+m+mf}{0.8}\PY{p}{,} \PY{n}{extend}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{both}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{clabel}\PY{p}{(}\PY{n}{CS}\PY{p}{,} \PY{n}{inline}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{n}{fontsize}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{show}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
         \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Values: }\PY{l+s+si}{\PYZob{}\PYZcb{}}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s2}{Vertices: }\PY{l+s+si}{\PYZob{}\PYZcb{}}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{o}{.}\PY{n}{format}\PY{p}{(}\PY{n}{s}\PY{p}{[}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{values}\PY{p}{,} \PY{n}{s}\PY{p}{[}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{vertices}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


\paragraph{Funzione di Easom} 
Minimo: -1,  [3.14159279, 3.14159272]
    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.7\paperheight}}{images/es3/output_12_1.png}
    \end{center}
    
\paragraph{Funzione di Goldestein}
Minimo: 1.20042884,  [ 4.99254492, -0.53155722]
    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.7\paperheight}}{images/es3/output_13_1.png}
    \end{center}
    
       
\paragraph{Funzione di Bokin} 
Minimo: 0.0139461,  [-8.60538977,  0.74052733]
   \begin{center}
   \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.7\paperheight}}{images/es3/output_16_1.png}
   \end{center}
       

\paragraph{Funzione di Booth}
Minimo: $1.54616737\cdot 10^{-28} \simeq 0$, [1. , 3.]
    \begin{center}
    \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.7\paperheight}}{images/es3/output_15_1.png}
    \end{center}


\subsection{Inizializzazione random e minimo globale}
Posizionando il simplesso iniziale in diversi punti del dominio di trovano diversi minimi locali, soprattutto per le funzioni di Goldesteine e Bokin. 
Si è quindi utilizzata un'inizializzazione random uniforme della posizione iniziale del simplesso (100 tentativi) all'interno di una finestra (x,y) opportuna e si sono plottati minimi locali e minimo globale. 

Ad esempio per la funzione di Easom si utilizza la finestra (1,5)x(1,5). Ci aspettiamo un solo minimo in
\((\pi , \pi)\). Il codice seguente è stato utilizzato con finestre diverse per funzioni differenti

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}6}]:} \PY{n}{minima} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
         \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{100}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
             \PY{n}{v1} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{n}{random}\PY{o}{.}\PY{n}{uniform}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n}{random}\PY{o}{.}\PY{n}{uniform}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{)}\PY{p}{]}
             \PY{n}{v2} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{n}{v1}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{o}{+} \PY{n}{random}\PY{o}{.}\PY{n}{uniform}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n}{v1}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]} \PY{o}{+} \PY{n}{random}\PY{o}{.}\PY{n}{uniform}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}\PY{p}{]}
             \PY{n}{v3} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{n}{v2}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{o}{+} \PY{n}{random}\PY{o}{.}\PY{n}{uniform}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n}{v2}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]} \PY{o}{+} \PY{n}{random}\PY{o}{.}\PY{n}{uniform}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}\PY{p}{]}
             \PY{n}{initial\PYZus{}vertices} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{p}{[}\PY{n}{v1}\PY{p}{,}\PY{n}{v2}\PY{p}{,}\PY{n}{v3}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
             \PY{k}{try}\PY{p}{:}
                 \PY{n}{s} \PY{o}{=} \PY{n}{process\PYZus{}simplex}\PY{p}{(}\PY{n}{initial\PYZus{}vertices}\PY{p}{,} \PY{n}{vf\PYZus{}easom}\PY{p}{,} \PY{l+m+mf}{1e\PYZhy{}15}\PY{p}{)}
             \PY{k}{except}\PY{p}{:}
                 \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{exception}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
                 \PY{k}{continue}
             \PY{n}{minima}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{s}\PY{p}{[}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
         \PY{n}{easom\PYZus{}minima} \PY{o}{=}  \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{array}\PY{p}{(}\PY{p}{[}\PY{n}{v}\PY{o}{.}\PY{n}{get\PYZus{}best}\PY{p}{(}\PY{p}{)} \PY{k}{for} \PY{n}{v} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{minima}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}

E' stato utilizzato il codice seguente per plottare i minimi. 
    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}7}]:} \PY{n}{x} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{linspace}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{500}\PY{p}{)}
         \PY{n}{y} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{linspace}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{500}\PY{p}{)}
         \PY{n}{X}\PY{p}{,} \PY{n}{Y} \PY{o}{=} \PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{meshgrid}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{y}\PY{p}{)}
         \PY{n}{z} \PY{o}{=} \PY{n}{vf\PYZus{}easom}\PY{p}{(}\PY{n}{X}\PY{p}{,} \PY{n}{Y}\PY{p}{)}
         \PY{n}{fig} \PY{o}{=} \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{figure}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
         \PY{n}{ax} \PY{o}{=} \PY{n}{fig}\PY{o}{.}\PY{n}{add\PYZus{}subplot}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{111}\PY{p}{)}       
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{p}{[}\PY{n}{x}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]} \PY{k}{for} \PY{n}{x} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{easom\PYZus{}minima}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{]} \PY{p}{,} 
                  \PY{p}{[}\PY{n}{x}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]} \PY{k}{for} \PY{n}{x} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{easom\PYZus{}minima}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{]} \PY{p}{,}
                  \PY{n}{linestyle}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{None}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{marker}\PY{o}{=}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{o}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{b}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{markersize}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{)}
         \PY{n}{CS} \PY{o}{=} \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{contour}\PY{p}{(}\PY{n}{X}\PY{p}{,} \PY{n}{Y}\PY{p}{,} \PY{n}{z}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{30}\PY{p}{,}\PY{n}{cmap}\PY{o}{=}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{jet}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{clabel}\PY{p}{(}\PY{n}{CS}\PY{p}{,} \PY{n}{inline}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{n}{fontsize}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{)}
         \PY{n}{global\PYZus{}minimum} \PY{o}{=} \PY{n}{easom\PYZus{}minima}\PY{p}{[}\PY{n}{np}\PY{o}{.}\PY{n}{argsort}\PY{p}{(}\PY{n}{easom\PYZus{}minima}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{]}
         \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Global minimum: }\PY{l+s+si}{\PYZob{}\PYZcb{}}\PY{l+s+s2}{ }\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s2}{ Value : }\PY{l+s+si}{\PYZob{}\PYZcb{}}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{o}{.}\PY{n}{format}\PY{p}{(}\PY{n}{global\PYZus{}minimum}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{,} 
         	\PY{n}{global\PYZus{}minimum}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{global\PYZus{}minimum}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{n}{global\PYZus{}minimum}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]} \PY{p}{,} \PY{n}{linestyle}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{None}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} 
                  \PY{n}{marker}\PY{o}{=}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{X}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{color}\PY{o}{=}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{r}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{markersize}\PY{o}{=}\PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{)}
         \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{show}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}
I puntini in rosso sono in minimi locali trovati, la croce verde indica il minimo globale. 

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{images/es3/output_20_1.png}
\caption{Funzione di Easom: Il minimo globale è in $(\pi, \pi)$ e vale -1, ma la funzione è piatta all'esterno della finestra $(1,5)\times(1.5)$ e il simplesso converge in alcuni punti}
\end{figure}


\begin{figure}
\centering
\includegraphics{images/es3/output_23_1.png}
\caption{Funzione di Goldestein: Il minimo globale è in [3,4] e vale 1.000}
\end{figure}
    
\begin{figure}
\centering
\includegraphics{images/es3/output_26_1.png}
\caption{Funzione di Bokin: Il minimo globale è in [-10.02434326,  1.00487458] e vale 0.00024343262779799702.}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{images/es3/output_29_1.png}
\caption{Funzione di Booth: Il minimo globale è in [1., 3.] e vale 0. }
\end{figure}
  
\clearpage

    
\end{document}